和變勇 「是政權，逼我進化」

和變勇
「是政權，逼我進化」

和理非港人連月來以腳步和平表達訴求。

【官逼民反】

早在反送中運動剛開始的6月，李先生（化名）與陳小姐（化名）已參與其中，他們均表示自己是和理非信徒。百日過後，他們已變成前線勇武，甚至已衝破人命傷亡這條底線，這種改變並非出於自願，是政府逼成的。

記者︰趙曉彤
攝影：梁志永 易仰民

相關新聞：人權組織轟警濫權不尊重

原本害怕犯規犯法的李先生（化名），經歷多次遊行後，變得越來越勇武。

最初怕犯法 現在不怕死

李先生在6.12清晨的金鐘，思考了很久，到底要不要從行人路走出馬路，因為雙腳一踏足馬路，就犯法了。當時，有人呼籲佔領夏慤道，而在添馬公園留守了一夜的李先生，雖然願意站出來保護香港，但之前一夜金鐘站的警察搜身，他很害怕，整夜在金鐘也害怕得不敢入睡。6月的李先生，表示自己偏好和平，有點抗拒激烈抗爭，雖然他理解勇武的行動，但他只會參與合法遊行或帶物資到現場。

再遇李先生，是9月尾，他如6月一樣斯文有禮，像是學校裏的模範生，記者問他是否從小到大都很守規矩，他點頭，說自己是父母師長眼中的乖乖仔，很怕犯規。中學時，他曾受校園欺凌，默默忍耐，捱了過去。

9月尾的李先生，說自己仍是一個和理非，會到前線搬鐵馬、搬磚頭、滅催淚煙，所有技能都是看見人做，自己從旁學習怎樣做。第一次滅煙，他一個人帶了一支水，看準催淚煙落下的位置，跑上前淋水。成功了。他又再研究如何用蒸魚碟等方式滅煙。他說，和理非的光譜很闊，所以他參與私了，踢了「藍絲廢老」兩腳，仍說自己是和理非。

衝破心理關口 面對防暴不懼

那是一個拿着刀的老人，先到他住處附近的連儂牆用刀刮走文宣，再持刀衝向街坊，他和街坊嚇得後退了，但瞬即上前制服老人，他踢走老人手上的刀，再踢對方兩腳。曾經，他覺得私了不太好，但自從7.21元朗恐襲，他認為警察已不會再保護市民，市民只能靠自己，私了是正確的。那天私了老人，他說那少少的武力對待，是要對方知道「他有權把意見貼在連儂牆，但不可以摧毀，也不可以拿刀試圖攻擊任何人。」

他說，自己已打算向勇武方向進化，愛與和平的心理關口固然要跨過，但最大難關是要面對恐懼，如何面對防暴警察而不懼，如何面對刑責，「例如我搬磚、搬鐵馬，刑責和掟汽油彈不一樣」。

其實，在7.27元朗遊行時，他所恐懼的，仍僅僅是「是否要犯法」。那天的遊行沒有不反對通知書，他來到了元朗，很是猶豫，「參與遊行就是犯法，會不會被捕？」但早在7.1清晨，他其實已被迫突破了一個心理關口。「有人可以搬鐵馬嗎？」馬路上的示威者大喊，他上前幫忙，示威者便教他如何用索帶紮鐵馬。他把三角鐵馬陣搬到防暴警察前，在第一排面對防暴警察。他害怕得雙手顫抖，怕警察下一秒就越過鐵馬逮捕他。他只覺得不能離開。

7.1後，他又回到和理非狀態，只參與合法活動。直至7.21和平遊行回家後，從電視看見白衣人無差別攻擊途人，翌日警方卻以「只是遲了39分鐘」回應，他深感警方如何視人命如草芥。他一直認為「遊行示威」的規矩，是只要有足夠人數，政府就會回應民意，如反23條、反國教。然而，政府沒有遵守規則，200萬人上街也不撤回送中條例。此刻，警察也沒有緊守保護市民的職責，「為何我還要按照他們定立的遊戲規則來進行這場抗爭？」

7.27元朗遊行後，他不再有犯法與否的顧慮。有了勇氣面對防暴警察，他開始學習搬鐵馬、紮鐵馬、搬磚、碎磚、滅煙。本來是想在前線協助，為勇武示威者節省體力，但當看見勇武因被捕和受傷而越來越少人，他就希望可以進化為勇武，填補空缺。

他表示，政權一日不回應示威者的訴求，示威者的武力只會不斷提升，但不認為示威者是暴徒，因為暴徒是以暴力爭取不合理的東西，而五大訴求是合理的，所追求的是一個更公義、更民主的社會。記者問他對武力的使用可有底線？「我想是生命。」他認為任何示威者都不希望有人命傷亡，包括警察的生命。

只是，10月初，他向記者表示，他已不再有這條人命傷亡的底線，而他已變成勇武，會反擊，會用「火魔法」。日積月累的警察濫用武力及死不認錯的態度，早已令他無法容忍，而十．一警察近距離射擊學生的一槍，徹底粉碎了他的和平底線。
相關新聞：蒙面不蒙心 中學生戴口罩上課

陳小姐（化名）認為和理非抗爭在香港只能作為手段而非信念，因為香港不再是一個接近公義的社會。

政府不義 公民抗命失效

記者6月遇見陳小姐，感覺她是一個非常忠實的和理非信徒，對公民抗命理念解釋得頭頭是道，對甘地的故事倒背如流。她說，自己早在佔中三子宣揚和平佔中理念時，已不斷閱讀公民抗命相關文章，認為在一個接近公義的社會裏，公民抗命是非常適合的抗爭手段。因此，五年前的9.28下午，仍是中學生的陳小姐在夏慤道遠距離捱過催淚煙，也曾留守佔領現場，而6月參與反送中運動，也是為了延續愛與和平的傘運精神，希望爭取一個擁有真正民主自由的社會。

雖然她理解2016年魚蛋革命的示威者所為，但當時卻認為和平抗爭的感召力更大，甚至認為和平抗爭如遇政府暴力鎮壓，會更凸顯政權不公義。6月，她表示示威者其實無法憑武力戰勝擁有精良武器的軍隊或警察，只有憑理據抗爭，才能獲勝。她還認為自己如犯法被捕，不應反抗，因為被捕是公民抗命的重要一環，會有更大的道德感召力。她相信：「不需要用很武力的方法表達訴求。」

9月再見陳小姐，她說，自己算是勇武了，會站在前線掟雜物阻止防暴警察推進，會為救手足而與警察有肢體衝突，有一次，警察拉着她的背包，警棍一棍棍落在她的背部，她反抗，其他示威者協助她成功逃走。

她的第一次轉變，是在7.1立法會外。她原本只打算帶物資來，來到了，示威者卻在討論是否要在晚上衝擊立法會。她參與了討論。現場投票時，有人問她：「其實你所謂的和理非已用了這麼多年，有用嗎？」那夜，示威者進入立法會後，她怕打算長期留守的示威者沒有頭盔、食物等，就來來回回地把物資運進去。

那夜過後，她把長髮剪短，因為非常害怕被捕。她不斷問，自己是否越過了和理非底線？她沒有破壞死物，但在現場支援也算是幫兇。反覆思考，她認為當日的行動是重奪屬於人民的議會，有象徵意義，仍屬理性，僅對物件暴力，她認為是仍可接受的「非暴力」。

此後，她成為了「前線和理非」，會幫忙設路障和通風報訊。直至7.21那夜，防暴警察在濃濃的催淚煙裏推進，她轉身逃跑，看見一個示威者被警察按在地下，嚇得不斷尖叫，無法說出名字，她很震撼，覺得要救對方，但她逃走了。回憶這幕，陳小姐哽咽，「就是因為你發現原來你甚麼都做不到，下一次，你會跟自己說，你不能再讓這些事發生。」

勇武因被捕和受傷而越來越少人，有人希望可以進化為勇武，填補空缺。

香港不再公義 抗命信念改變

她無法接受人民抗爭是因為現行制度不公義、無法保護人民，但最後被捕、受懲罰的，卻是年輕示威者。而她一直爭取言論自由，但差一點，她已失去行動自由。

此後，她會掟雜物以拖延防暴警推進，「在現場不會那麼理性，拿起甚麼都掟，但我沒有掟過磚和火，因為真是覺得很危險，見過掟中人」。

仍是7.21那夜，逃亡回家，她看見元朗恐襲的新聞，深深感受到「原來警察信不過，一直信任的制度信不過，我會接受直接抗爭，因為執法者已沒有正當性」。她認為反送中抗爭是要和勇合流，但和理非只能是一種手段，以獲得全球更多關注和認同，但已不再是她的抗命信念了。現時香港已不再是一個接近公義的社會，她對政府已失去信任。她也絕對會反抗警方的拘捕，因為現行制度已無法再保護市民。

記者問她，可會覺得是政權逼自己變勇武？「會啊。」她立時回答，「因為是政府自己摧毀了人民對它的信任」。

當她放棄和理非界線，決定勇武抗爭，她已不再考慮後果有多嚴重，她的最大擔心只有香港會變成怎樣。她預期自己會受傷或死亡，或送中坐牢，但認為今日所做的事，如果可以令下一代接近民主，「我不敢說值不值得，但我願意這樣做，因為真是很想這個地方變得更好」。

上一則
上一則
嗌口號電競選手罰停賽

下一則
下一則
建制派再發功戰 圖謀押後區選

人權組織轟警濫權不尊重
蒙面不蒙心 中學生戴口罩上課
張祝珊百人遊行撐被捕同學
中三生遭藍絲師兄打 街坊圍校促交代
幼園通告：提醒子女勿蒙面
放警闖浸大 保安停校園職務
休班救護抱恙戴口罩被捕
200消防人員聯署轟首長盲撐警
16歲仔欲執眼鏡片 警踩碎「𠵱家冇啦」
官指議題複雜重要 排快期審
涉咬斷警指 被告加控擾秩序
三罷日慢駛堵路 司機判社服
港鐵封站早收 玩殘打工仔
拒旅巴分流人潮 自製亂象
轟關站配合政府 市民罷搭
西裝男排隊：唔會割席
繁忙時間後始增入閘機
OL等車：成個鐘塞死晒
路口壞燈 市民指揮交通
林鄭認蒙面法針對年輕人
市民反對特首比率首達八成
施政報告不辦電視電台論壇
立會下周三復會 將發黃色警示
西環集中營：建制謀推戒嚴封網有私心
記協促確認蒙面採訪免責
警兇記者：你蒙面做咩！
篤灰熱線翻生 棄WhatsApp平台
傳妻移民美國 謝振中缺席記者會
新屋嶺旁擬建警訓練中心
防暴揸七人車當街擄少年
警狂射催淚彈 將軍澳多間小學停課
市民自發清潔受污公園
屋署：按序下令拆TVBuddy
中大學生會今聲援梁天琦上訴
特朗普：很多示威者了不起
撕連儂牆陸客五年不准赴台
嗌口號電競選手罰停賽
建制派再發功戰 圖謀押後區選
岑敖暉無懼DQ ：有相應準備
民主派梁凱晴報名即遇襲
港大素人出征 中西區挑機
何君堯鬼祟報名爭連任
「送後生仔入區會」
建制壟斷 18區「擁護」施政
新港城保安阻警硬闖 網民一人一信表揚
的士撞人警拘青年指暴動
白頭總督察拔槍兇街坊
全城聲討 防暴拘孕婦押屯院 男警產房監視

【行動核彈】隊㝝WeChat妙法！借警察報料熱線一齊將騰訊列美國制裁名單！

詳情請閱：

「Xinnie the Pooh」Challenge

1. Draw your own "Xinnie the Pooh"
2. Write down what do you want to tell Chairman Xi
3. Post your work on ig, fb and twitter with tag #Xinniethepooh
4. Tag up to 3 more friends to draw together!